In questa sezione definiamo precisamente un linguaggio logico per le
\emph{precondizioni} e \emph{postcondizioni} di una logica di Floyd-Hoare.

\subsection{Definizione sintattica}

Sia $x \in \Var \union \Ghost$, dove $\Var$ è l'insieme delle variabili del
programma e $\Ghost$ è un insieme di cosiddette ``variabili fantasma''
(variabili della logica) tale che $\Var \inters \Ghost = \emptyset$.
Sia $c \in C \sslt \Rset$ una generica costante numerica presa dall'insieme
$C$ delle costanti rappresentabili nel linguaggio.
L'insieme delle espressioni aritmetiche della logica, denotato con $\LExp$,
è ora definibile per mezzo di una grammatica in forma BNF del tipo
\[
  \LE \in \LExp ::= x
                \vbar c
                \vbar \LE_1 + \LE_2
                \vbar \sqrt{\LE}
                \vbar \LE^{\LE_2}
                \vbar \LE!
                \vbar \lfloor \LE \rfloor
                \vbar \dots
\]
L'insieme dei predicati della logica, denotato con $\Pred$, è definito anch'esso con una grammatica in forma BNF del tipo
\begin{align*}
P \in \Pred &::= \true
            \vbar \false
            \vbar\LE_1 = \LE_2
            \vbar \dots
            \vbar P_1 \land P_2
            \vbar P_1 \lor P_2
            \vbar \neg P \\
            &\vbar \forall x \itc P
            \vbar \exists x \st P
            \vbar P_1 \Rightarrow P_2
            \vbar P_1 \Leftrightarrow P_2 \vbar P_1 \Leftarrow P_2
\end{align*}
dove $x \in\Ghost$.
In entrambi i casi le ellissi indicano la possibilità di estendere
il linguaggio con altri operatori.

\subsection{Variabili libere}
In logica matematica e in particolare in un linguaggio del primo ordine si dice che una variabile occorre libera in una formula ben formata se nella formula tale variabile appare al di fuori del dominio di un quantificatore sulla variabile stessa. Una variabile $\Ghost$ può essere libera per questo ce ne interessiamo.
Definiamo due funzioni con lo stesso nome (sovraccaricate) per calcolare le variabili libere in una formula.

\begin{definizione} \summary{($\FV$ per $\LExp$.)}
Definiamo la funzione per catturare le variabili libere in una espressione della logica,
\[
  \fund{\FV}{\LExp}{\wp(\Ghost)}
\] 
definita per induzione strutturale su $\LExp$:
\begin{align*}
   \FV(x)
      &=
        \begin{cases}
            \emptyset,&\text{se $x  \in \Var$};\\
            \{x\},    &\text{se $x  \in \Ghost$};
        \end{cases} \\
   \FV(c)
      &= \emptyset;\\
   \FV(\LE_1 + \LE_2)
      &= \FV(\LE_1) \union \FV(\LE_2);\\
   \FV(\sqrt{\LE})
      &= \FV(\LE);\\
   \FV(\LE_1^{\LE_2})
      &= \FV(\LE_1) \union \FV(\LE_2);\\
   \FV(\LE!)
      &= \FV(\LE);\\
   \FV(\lfloor \LE \rfloor)
      &= \FV(\LE).
\end{align*}
\end{definizione}

\begin{definizione} \summary{($\FV$ per $\Pred$.)}
Definiamo la funzione per catturare
le variabili libere nei predicati della logica,
\[
  \fund{\FV}{\Pred}{\wp(\Ghost)} 
\]
definita per induzione strutturale su $\Pred$:
\begin{align*}
   \FV(\true)
      &= \emptyset;\\
   \FV(\false)
      &= \emptyset;\\
   \FV(\LE_1 = \LE_2)
      &= \FV(\LE_1) \union \FV(\LE_2);\\
   \FV(P_1 \land P_2)
      &= \FV(P_1) \union \FV(P_2);\\
   \FV(P_1 \lor P_2)
      &= \FV(P_1) \union \FV(P_2);\\
   \FV(\neg P)
      &= \FV(P);\\
   \FV(\forall x \itc P)
      &= \FV(P)\setminus \{x\};\\
   \FV(\exists x \st P)
      &= \FV(P)\setminus \{x\};\\
   \FV(P_1 \Rightarrow P_2)
      &= \FV(P_1) \union \FV(P_2);\\
   \FV(P_1 \Leftrightarrow P_2)
      &= \FV(P_1) \union \FV(P_2);\\
   \FV(P_1 \Leftarrow P_2)
      &= \FV(P_1) \union \FV(P_2).
\end{align*}
\end{definizione}

\subsection{Sostituzione sintattica}
Per definire la semantica di un tale linguaggio logico abbiamo bisogno
di formalizzare l'operazione di sostituzione sintattica di termini
al posto di variabili.

\begin{definizione} \summary{(Sostituzione per $\LExp$.)}
Sia $x \in \Var \union \Ghost$ una variabile e siano $\LE_0, \LE \in \LExp$
due espressioni.
L'espressione $\LE_0\substt{\LE}{x}$ è un elemento di $\LExp$ definito
per induzione strutturale su $\LE_0$ come segue:
\begin{align*}
   x_0\substt{\LE}{x}
    &=
      \begin{cases}
        \LE, &\text{se $x_0 = x$;} \\
        x_0, &\text{se $x_0 \neq x$;}
      \end{cases} \\
   c\substt{\LE}{x}
    &= c;\\
  (\LE_1 + \LE_2)\substt{\LE}{x}
     &= \bigl(\LE_1\substt{\LE}{x}\bigr) + \bigl(\LE_2\substt{\LE}{x}\bigr);\\
  \sqrt{\LE_1}\substt{\LE}{x}
     &= \sqrt{{\LE_1}\substt{\LE}{x}};\\
  \LE_1^{\LE_2}\substt{\LE}{x}
     &= \LE_1\substt{\LE}{x}^{\LE_2\substt{\LE}{x}};\\
  {\LE_1}!\substt{\LE}{x}
     &= {{\LE_1}\substt{\LE}{x}}!;\\
  \lfloor \LE_1 \rfloor\substt{\LE}{x}
     &= \bigl\lfloor \LE_1\substt{\LE}{x} \bigr\rfloor.\\
\end{align*}
La definizione si estende in modo ovvio ad ogni altro operatore presente
nella sintassi delle espressioni.
\end{definizione}

\begin{definizione} \summary{(Sostituzione per $\Pred$.)}
Sia $x \in \Var \union \Ghost$ una variabile, $\LE \in \LExp$ un'espressione
e $P \in \Pred$ un predicato.
L'espressione $P\substt{\LE}{x}$ è un elemento di $\Pred$ definito
per induzione strutturale su $P$ come segue:
\begin{align*}
  \true\substt{\LE}{x}
    &= \true;\\
  \false\substt{\LE}{x}
    &= \false;\\
  (\LE_1 = \LE_2)\substt{\LE}{x}
    &= \bigl(\LE_1\substt{\LE}{x}\bigr) = \bigl(\LE_2\substt{\LE}{x}\bigr);\\
  (P_1 \land P_2)\substt{\LE}{x}
    &= \bigl(\LE_1\substt{\LE}{x}\bigr) \land \bigl(\LE_2\substt{\LE}{x}\bigr);\\
  (P_1 \lor P_2)\substt{\LE}{x}
    &= \bigl(\LE_1\substt{\LE}{x}\bigr) \lor \bigl(\LE_2\substt{\LE}{x}\bigr);\\
  (\neg P)\substt{\LE}{x}
    &= \neg \bigl(P \substt{\LE}{x}\bigr);\\
  (\forall y\itc P)\substt{\LE}{x}
    &= \forall z\itc \bigl(P \substt{z}{y}\bigr)\substt{\LE}{x} \text{ con: $z\notin\FV(\LE), z\notin\FV(P), z\neq x$};\\
  (\exists  y\st P)\substt{\LE}{x}
    &= \exists z\st \bigl(P \substt{z}{y}\bigr)\substt{\LE}{x} \text{ con: $z\notin\FV(\LE), z\notin\FV(P), z\neq x$};\\
  (P_1 \Rightarrow P_2)\substt{\LE}{x}
    &= \bigl(P_1\substt{\LE}{x}\bigr) \Rightarrow \bigl(P_2\substt{\LE}{x}\bigr);\\
  (P_1 \Leftrightarrow P_2)\substt{\LE}{x}
    &= \bigl(P_1\substt{\LE}{x}\bigr) \Leftrightarrow \bigl(P_2\substt{\LE}{x}\bigr);\\
  (P_1 \Leftarrow P_2)\substt{\LE}{x}
    &= \bigl(P_1\substt{\LE}{x}\bigr) \Leftarrow \bigl(P_2\substt{\LE}{x}\bigr).
\end{align*}
\end{definizione}

\subsection{Valutazione semantica}
Per definire la semantica di ogni oggetto sintattico del linguaggio,
abbiamo bisogno di: un insieme degli stati denotato con $\Sigma$ utile in quanto nelle espressioni possono comparire variabili del programma e un ambiente delle variabili denotato con $\Gamma$
definita come $\fund{\Gamma}{\Ghost}{\Zset}$.

\begin{definizione} \summary{(Valutazione semantica per $\LExp$.)}
Definiamo la funzione di valutazione semantica delle espressioni 
\[
   \fund{\llbracket \cdot \rrbracket ^\LExp}{\LExp}{((\Sigma \times \Gamma) \rightarrow \Zset)}
\]
definita per induzione strutturale su $\LExp$:
\begin{align*}
   \llbracket x \rrbracket(s,t)
      &=
        \begin{cases}
                 s(x), &\text{se $x \in \Var$};\\
                 t(x), &\text{se $x \in \Ghost$};
        \end{cases}\\
   \llbracket  c \rrbracket(s,t)
     &=  c;\\
   \llbracket \LE_1 + \LE_2 \rrbracket(s,t)
     &= \llbracket \LE_1 \rrbracket(s,t) + \llbracket \LE_2 \rrbracket(s,t);\\
   \llbracket \sqrt{\LE} \rrbracket(s,t)
     &= \sqrt{\llbracket \LE \rrbracket}(s,t);\\
   \llbracket \LE^{\LE_2} \rrbracket(s,t)
     &= \llbracket \LE \rrbracket^{\llbracket \LE_2 \rrbracket}(s,t);\\
   \llbracket \LE! \rrbracket(s,t)
     &= \llbracket \LE \rrbracket!(s,t);\\
   \llbracket \lfloor \LE \rfloor \rrbracket(s,t)
     &= \bigl \lfloor \llbracket \LE \rrbracket \bigr \rfloor(s,t).
\end{align*}
\end{definizione}

\begin{definizione} \summary{(Valutazione semantica per $\Pred$.)}
La funzione di valutazione semantica dei predicati è definita come segue:
\[
   \fund{\llbracket \cdot \rrbracket ^{\Pred}}{\Pred}{((\Sigma \times \Gamma) \rightarrow \{\ttv,\ffv\})}
\]
definita per induzione strutturale su $\Pred$:
\begin{align*}
   \llbracket \true \rrbracket(s,t)
      &= \ttv;\\
   \llbracket \false \rrbracket(s,t)
      &= \ffv;\\
   \llbracket \LE_1 = \LE_2\rrbracket(s,t)
      &=
        \begin{cases}
                \ttv, &\text{se $\llbracket\LE_1\rrbracket(s,t) = \llbracket \LE_2 \rrbracket(s,t)$};\\
                \ffv, &\text{altrimenti};
        \end{cases}\\
    \llbracket P_1 \land P_2\rrbracket(s,t)
      &=
        \begin{cases}
                \ttv, &\text{se $\llbracket P_1\rrbracket(s,t) = \llbracket P_2\rrbracket(s,t) = \true$};\\
                \ffv, &\text{altrimenti};
        \end{cases}\\
    \llbracket P_1 \lor P_2\rrbracket(s,t)
      &=
        \begin{cases}
                \ffv, &\text{se $\llbracket P_1\rrbracket(s,t) = \llbracket P_2\rrbracket(s,t) = \false$};\\
                \ttv, &\text{altrimenti};
        \end{cases} \\
    \llbracket \neg P\rrbracket(s,t)
       &=
        \begin{cases}
                \ttv,&\text{se $\llbracket P\rrbracket(s,t) = \ffv$};\\
                \ffv,&\text{se $\llbracket P\rrbracket(s,t) = \ttv$};
        \end{cases}
\end{align*}
Poniamo attenzione ai due casi particolari:
\begin{align*}
   \llbracket\forall x \itc P\rrbracket(s,t)
      &=
        \begin{cases}
                \ttv, &\text{se $\forall k \in \Zset \itc \llbracket P \rrbracket \bigl(s,t\substt{k}{x}\bigr) = \ttv$};\\
                \ffv, &\text{se $\exists k \in \Zset \st \llbracket P \rrbracket \bigl(s,t\substt{k}{x}\bigr) = \ffv$};
        \end{cases}\\
   \llbracket \exists x \st P\rrbracket(s,t)
      &=
        \begin{cases}
                \ttv,  &\text{se $\exists k \in \Zset \st \llbracket P \rrbracket \bigl(s,t\substt{k}{x} \bigr) = \ttv$};\\
                \ffv,  &\text{se $\forall k \in \Zset \itc \llbracket P \rrbracket \bigl(s,t\substt{k}{x} \bigr) = \ffv$};
        \end{cases}
\end{align*}
Dove:
\begin{align*}
   \forall x,y\in\Ghost\itc\forall t \in\Gamma\itc\forall k\in\Zset \itc t\substt{k}{x}(y)
      &=
        \begin{cases}
                 k,   &\text{se $x = y$};\\
                 t(y),&\text{se $x  \neq  y$};
        \end{cases}
\end{align*}
\begin{align*}
    \llbracket P_1 \Rightarrow P_2 \rrbracket(s,t)
       &=
        \begin{cases}
            \ffv, &\text{se $\llbracket P_1\rrbracket(s,t) = \true \land \llbracket P_2\rrbracket(s,t) = \false$};\\
            \ttv, &\text{altrimenti};
        \end{cases}\\
    \llbracket P_1 \Leftrightarrow P_2\rrbracket(s,t)
       &=
        \begin{cases}
            \ttv,&\text{se $\llbracket P_1\rrbracket(s,t) = \llbracket P_2\rrbracket(s,t) = \true$}\\
                 &\text{$\lor\llbracket P_1\rrbracket(s,t) = \llbracket P_2 \rrbracket(s,t) = \false$};\\
            \ffv, &\text{altrimenti};
        \end{cases}\\
   \llbracket P_1 \Leftarrow P_2\rrbracket(s,t)
      &=
        \begin{cases}
            \ffv,&\text{se $\llbracket P_1\rrbracket(s,t) = \false \land \llbracket P_2\rrbracket(s,t) = \true$};\\
            \ttv,&\text{altrimenti}.
   \end{cases}
\end{align*}
\end{definizione}

\subsection{Correttezza della logica di Floyd-Hoare}
Ora che abbiamo tutti gli elementi, possiamo definire quando una tripla di Floyd-Hoare è vera.

\begin{definizione} \summary{(Verità di una tripla di Floyd-Hoare.)}
Sia $P,Q \in \Pred$ e $C \in \Com$, allora la tripla
$\llbracket \{P\} C\{Q\} \rrbracket$ è vera se e solo se:

\begin{multline*}
       \forall t \in \Gamma_{\FV(P) \union \FV(Q)} \itc 
       \forall  s,s'\in \Sigma \itc \llbracket P \rrbracket(s,t) = \ttv
       \land \config{C}{s} \ssarrow ^*\config{\kw{skip}}{s'}\\
       \implies \llbracket Q \rrbracket(s',t)=\ttv;
\end{multline*}
Dove:
\[
   v \subset \Ghost \quad \Gamma_{v} \defeq \{t \in \Gamma \mid \dom(t) = v \}.
\]
\end{definizione}

\begin{teorema} \summary{(Correttezza della logica di Floyd-Hoare.)}
Per ogni $P,Q \in \Pred$ e per ogni $C \in \Com$ se la tripla di Hoare
$\vdash\{P\}C\{Q\}$ è dimostrabile allora $\llbracket \{P\}C\{Q\}\rrbracket$ è vera.

\begin{proof}
Si dimostra per induzione strutturale sull'albero di prova per $\{P\}C\{Q\}$.

Caso base: $C = \kw{skip}$.
L'albero di prova è necessariamente della forma
\[
  \prooftree
    \nohyp
  \justifies
    \{P\}\kw{skip}\{P\}
 \endprooftree
\]
e dunque $P = Q$, da cui
\[
  \bigl\llbracket \{P\} \kw{skip} \{Q\} \bigr\rrbracket
    = \bigl\llbracket \{P\} \kw{skip} \{P\} \bigr\rrbracket
    = \ttv
\]
se e solo se
\begin{multline*}
  \forall t \in \Gamma_{\FV(P)}
    \itc
      \forall s, s' \in \Sigma
        \itc \llbracket P \rrbracket(s,t) = \ttv
         \land \config{\kw{skip}}{s} \ssarrow^* \config{\kw{skip}}{s'} \\
      \implies \llbracket P \rrbracket(s',t)=\ttv.
\end{multline*}
Dal momento che $\config{\kw{skip}}{s} \ssarrow^* \config{\kw{skip}}{s'}$
vale se e solo se $s = s'$, se l'antecedente dell'implicazione è vero,
è dunque vero che
\[
  \llbracket P \rrbracket(s', t)
    = \llbracket P \rrbracket(s, t)
    = \ttv.
\]

Caso base: $C = x:=\LE$.
L'albero di prova è necessariamente della forma
\[
  \prooftree
    \nohyp
   \justifies
     \{Q\substt{\LE}{x}\}x:=\LE\{Q\}
  \endprooftree
\]

$\bigl \llbracket \{Q\substt{\LE}{x}\}x:=\LE\{Q\} \bigr \rrbracket$ è vera
se e solo se
\begin{multline*}
  \forall t \in \Gamma_{\FV(\LE) \union \FV(Q)} \itc \forall s,s' \in \Sigma \itc
    \llbracket Q \rrbracket \substt{\LE}{x}(s,t) = \ttv \\
      \land \config{x:=\LE}{s} \ssarrow^*\config{\kw{skip}}{s'}
       \implies \llbracket Q \rrbracket(s',t) = \ttv;
\end{multline*}
Questo grazie al \textit{Lemma 1}.

\begin{lemma}
\begin{multline*}
   \forall k \in \Nset \itc
       \config{x:=\LE}{s} \ssarrow ^k\config{\kw{skip}}{s'}\\
        \implies \exists n \in \Zset\st \config{\LE}{s} \ssarrow ^{k-1}\config{n}{s}
         \land s'=s \substt{n}{x};
\end{multline*}
\begin{proof}
Caso base: con $k = 0$ è banalmente vera poiché l'antecedente è falso;\\
Con: $k = 1$ abbiamo:
\[
   \config{x:=\LE}{s} \ssarrow ^{1}\config{\kw{skip}}{s'};
\]
ma allora $\LE \in \Zset$ e $s'=s\substt{n}{x},$ quindi $\exists n=\LE$ tali che:
\[
   \config{\LE}{s} \ssarrow ^{0}\config{\LE}{s} \equiv \config{n}{s}.
\]
Questo per definizione di $\rightarrow ^0$ chiusura riflessiva.\\
Passo induttivo: $k = h+1$
\[
   \config{x:=\LE}{s} \ssarrow ^{h+1}\config{\kw{skip}}{s'};
\]
Allora si può ricondurre ad $h+1$ passi per poi applicare l'ipotesi induttiva:
\[
   \config{x:=\LE}{s} \ssarrow ^{1}\config{x:=\LE'}{s};
\]
Ora:
\[
   \config{x:=\LE'}{s} \ssarrow ^{h}\config{\kw{skip}}{s'};
\]
per ipotesi induttiva si ha che:
\[
   \exists n \in\Zset\itc \config{\LE'}{s} \ssarrow ^{h-1}\config{n}{s};
\]
e inoltre:
\[
   s'=s \substt{n}{x};
\]
Allora aggiungendo l'ultimo passo:
\[
   \config{x:=\LE}{s} \ssarrow ^{1}\config{x:=\LE'}{s} \ssarrow ^{h} \config{\kw{skip}}{s'};
\]
\[
   \config{\LE}{s} \ssarrow ^{1}\config{\LE'}{s} \ssarrow ^{h-1} \config{n}{s'};
\]
Allora:
\[
   \config{\LE}{s} \ssarrow ^{h} \config{\kw{skip}}{s'}.
\]
\end{proof}
\end{lemma}

Passo induttivo: $C = C_1;C_2$
\[
  \prooftree
    \{P\} C_1\{Q\}
    \quad
    \{Q\} C_2\{R\}
   \justifies
     \{P\}C_1;C_2\{R\}
  \endprooftree
\]

$\bigl \llbracket \{P\} C_1;C_2\{R\} \bigr \rrbracket$ è vera se e solo se
\begin{multline*}
    \forall t \in \Gamma_{\FV(P)\union\FV(R)}\itc
      \forall s,s'\in \Sigma \itc \llbracket P \rrbracket(s,t) = \ttv
       \land \config{C_1;C_2}{s} \ssarrow^* \config{\kw{skip}}{s'}\\
        \implies \llbracket R \rrbracket(s',t)=\ttv;
\end{multline*}
Ma questo è possibile solo se le ipotesi $\bigl \llbracket \{P\}C_1\{Q\} \bigr \rrbracket$ e $\bigl \llbracket \{Q\}C_2\{R\} \bigr \rrbracket$ 
\begin{multline*}
      \forall t \in \Gamma_{\FV(P)\union\FV(R)\union\FV(Q)}\itc
      \forall s,s'\in \Sigma \itc      
      (\llbracket P \rrbracket(s,t) = \ttv 
         \land \config{C_1}{s} \ssarrow^* \config{\kw{skip}}{s'} \\
         \land \llbracket Q \rrbracket(s',t) = \ttv
         \land \config{C_2}{s'} \ssarrow^* \config{\kw{skip}}{s''})\\
      \implies \exists s'' \in \Sigma \st \llbracket R \rrbracket(s'',t) = \ttv;
\end{multline*}
Questo grazie al \textit{Lemma 2}.
\begin{lemma}
\begin{align*}
   \forall C_1,C_2 \in \Com \itc 
   &\forall s,s' \in \Sigma \itc \forall n \in \Nset \config{C_1;C_2}{s} \ssarrow ^n\config{\kw{skip}}{s'} \\
   &\Rightarrow \exists n_1,n_2 \in \Nset \st \exists s'' \in \Sigma \st \\
   &\config{C_1}{s} \ssarrow ^{n_1}\config{\kw{skip}}{s'} \land \config{C_2}{s'} \ssarrow ^{n_2}\config{\kw{skip}}{s''}
   \land n = n_1 + n_2.
\end{align*}
\end{lemma}

Passo induttivo: $C = \kw{if} B \kw{then} C_1 \kw{else} C_2$.
\[
  \prooftree
    \{P \land B\} C_1\{Q\}
    \quad
    \{P \land \neg B\} C_2\{Q\}
   \justifies
     \{P\}\kw{if} B \kw{then} C_1 \kw{else} C_2\{Q\}
  \endprooftree
\]

$\bigl \llbracket \{P\}\kw{if} B \kw{then} C_1 \kw{else}
C_2\{Q\} \bigr \rrbracket$ è vera se e solo se
\begin{multline*}
    \forall t \in \Gamma_{\FV(P)\union\FV(Q)}\itc
      \forall s, s'\in \Sigma \itc \llbracket P \rrbracket(s,t) = \ttv \\
       \land \config{\kw{if} B \kw{then} C_1 \kw{else} C_2}{s} \ssarrow^* \config{\kw{skip}}{s'}\\
        \implies \llbracket Q \rrbracket(s',t)=\ttv;
\end{multline*}
Dall'ipotesi $\config{\kw{if} B \kw{then} C_1 \kw{else}
C_2}{s} \ssarrow^* \config{\kw{skip}}{s'}$ possiamo dedurre
$\config{B}{s} \ssarrow^* \config{b}{s}$ con $b \in \{\ttv, \ffv\}$
che ci porta ad avere due casi:

\begin{enumerate}
\item se $b = \ttv$, per ipotesi induttiva 
$\{P \land B\} C_1\{Q\}$ implica la verità di 
$\bigl \llbracket \{P \land B\} C_1 \{Q\} \bigr \rrbracket$ ovvero che:
\[
  \llbracket P \land B \rrbracket(s, t) \land 
    \config{C_1}{s} \ssarrow^* \config{\kw{skip}}{s'}
      \implies \llbracket Q \rrbracket(s', t).
\]
$\config{\kw{if} B \kw{then} C_1 \kw{else}
C_2}{s} \ssarrow^* \config{\kw{skip}}{s'}$ ci permette di dedurre che
$\config{C_1}{s} \ssarrow^* \config{\kw{skip}}{s'}$
mentre $\llbracket P \land B \rrbracket(s, t)$ vale se e solo se
\[
  \llbracket P \rrbracket(s, t)
    \land \llbracket B \rrbracket(s, t)
\]
$\llbracket P \rrbracket(s, t)$ vale poichè è premessa
dell'implicazione da dimostrare mentre $\llbracket B \rrbracket(s, t)$ 
vale poichè in questo caso $\config{B}{s} \ssarrow^* \config{\ttv}{s}$.
Otteniamo dunque $\llbracket Q \rrbracket(s', t)$
cioè la tesi.

\item se $b = \ffv$, per ipotesi induttiva 
$\{P \land \neg B\} C_2\{Q\}$ implica la verità di 
$\bigl \llbracket \{P \land \neg B\} C_2 \{Q\} \bigr \rrbracket$ ovvero che:
\[
  \llbracket P \land \neg B \rrbracket(s, t) \land 
    \config{C_2}{s} \ssarrow^* \config{\kw{skip}}{s'}
      \implies \llbracket Q \rrbracket(s', t).
\]

$\config{\kw{if} B \kw{then} C_1 \kw{else}
C_2}{s} \ssarrow^* \config{\kw{skip}}{s'}$ ci permette di dedurre che
$\config{C_2}{s} \ssarrow^* \config{\kw{skip}}{s'}$
mentre $\llbracket P \land \neg B \rrbracket(s, t)$ vale se e solo se
\[
  \llbracket P \rrbracket(s, t) = 
    \land \llbracket \neg B \rrbracket(s, t)
\]
$\llbracket P \rrbracket(s, t)$ vale poichè è premessa
dell'implicazione da dimostrare mentre $\llbracket \neg B \rrbracket(s, t)$ 
vale poichè in questo caso $\config{B}{s} \ssarrow^* \config{\ffv}{s}$.
Otteniamo dunque $\llbracket Q \rrbracket(s', t)$
cioè la tesi.
\end{enumerate}

\end{proof}
\end{teorema}
